## 奇零偶倍
$$
\int_{-a}^a f(x) d x=\left\{\begin{array}{l}
0  &f(x)\text{为奇函数} \\ 
2 \int_0^a f(x) d x &f(x)\text{为偶函数}
\end{array}\right.
$$
## 交换
$$
\int_0^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x, \cos x) d x=\int_0^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x, \sin x) d x
$$
### 推论一

$$
\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin ^n x d x=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos ^n x d x= \begin{cases}\frac{(n-1)!!}{n!!} & n \text { 为奇 } \\ \frac{(n-1)!!}{n!!}\cdot \frac{\pi}{2} & n \text { 为偶 }\end{cases}
$$
### 推论二

$$
\int_0^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x)d x = \int_0^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x)d x
$$
### 例题

$$
\text{求}\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\sin^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx
$$

具体过程如下：

$$
\begin{aligned}
&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\sin^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx\quad\quad \text{(1)}\\
&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\cos^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx\quad\quad \text{(2)}\\ \\
&\text{根据性质可得一式和二式相等。}\\ \\ 
&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\sin^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx =\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\cos^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx \\
\\
&\text{所以可以得到原式等于}\frac{1}{2}(\text{一式}+\text{二式})\\
\\
&\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{\sin^{2020}x}{\sin^{2020}x + \cos^{2020}x}dx = \frac{1}{2}\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}1dx = \frac{\pi}{4}
\end{aligned}
$$

再来一个例题：

$$
\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin^{3}(x)dx = \frac{2!!}{3!!} = \frac{2}{3\times 1} = \frac{2}{3}
$$
## 换限

$$
\int_{0}^{\pi} f(\sin x)dx = 2 \cdot\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}f(\sin x)dx
$$
举个例子：

$$
\int_{0}^{\pi}\sin^{6}xdx = 2\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin^{6}xdx = 2\cdot\frac{5!!}{6!!}\cdot \frac{\pi}{2}
$$
## $xf(x)$ 的变换

$$
\int_0^\pi x \cdot f(\sin x) d x=\frac{\pi}{2} \int_0^\pi f(\sin x) d x
$$
举个例子：

$$

\int_{0}^{\pi} x \cdot \sin^{5}x dx=\frac{\pi}{2} \int_0^\pi \sin ^5 x d x=\frac{\pi}{2} \cdot 2 \cdot \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin ^5 x d x=\frac{\pi}{2} \cdot 2 \cdot \frac{4!!}{5!!}
$$

## 周期为 T 的函数

一、
$$
\int_{a}^{a+T} f(x)dx = \int_{0}^{T}f(x) dx  = \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}f(x) dx
$$
二、

$$
\int_{a}^{a+nT} f(x) dx = n\cdot \int_{0}^{T}f(x) dx = n\cdot \int^{\frac{T}{2}}_{-\frac{T}{2}} f(x) dx 
$$
## 反常积分中的伽马函数

伽马函数一般用来快速计算反常积分（广义积分）

其核心是：

$$
\Gamma(n) = \int_{0}^{+\infty}x^{n-1}e^{-x}dx \quad\quad (n>0)
$$
> [!important]
> 注意，关于伽马函数，一般题目都是需要换元的，也就是需要凑出伽马函数的形式，然后再计算。
> 
> 而伽马函数形式的核心在于 $e^{-x}$ ，也就是需要将题目中的这一项换成 $e^{-x}$ 形式，才能继续后面的计算。

其中，伽马函数具备以下这样的递推关系：

$$
\Gamma(n+1) = n\Gamma(n)
$$
特别的是：

$$
\Gamma(n+1) = n! \quad \quad \quad\text{当}n\text{为自然数的时候}
$$
除此之外，伽马函数还有以下性质：

$$
\Gamma(1) = 1
$$
$$
\Gamma(\frac{1}{2}) = \sqrt{ \pi }
$$
半整数阶公式：

$$
\Gamma(n+\frac{1}{2}) = \frac{(2n)!}{4^{n}n!}\sqrt{ \pi}
$$
### 举例使用

当遇到形如 $\int_{0}^{+\infty}x^{k}e^{-ax}dx$ 的积分时，可通过变量替换转化为伽马函数形式。

通用步骤：

1. 变量替换：令 $t= ax$ ，则 $x = \frac{t}{a}$ ， $dx = \frac{1}{a}dt$
2. 代入积分：
   $$\int_{0}^{+\infty}\left(\frac{t}{a}\right)^{k}e^{-t}\cdot\frac{1}{a}dt = \frac{1}{a^{k+1}}\int_{0}^{+\infty}t^{k}e^{-t}dt = \frac{\Gamma(k+1)}{a^{k+1}}$$
3. 化简结果：利用 $\Gamma(k+1) = k!$ （若 $k$ 为自然数），或保留伽马函数形式


### 例题

计算

$$
\int_{0}^{+\infty}\sqrt{ x }e^{-x^{2}}dx
$$
令 $t = x^{2}$ ，则 $x = \sqrt{ t }$ ， $dx = \frac{1}{2} t^{-\frac{1}{2}}dt$

则积分变为：

$$
\int_{0}^{+\infty}t^{\frac{1}{4}}e^{-t}\cdot\frac{1}{2}t^{-\frac{1}{2}}dt = \frac{1}{2}\int_{0}^{+\infty}t^{-\frac{1}{4}}e^{-t}dt = \frac{1}{2}\Gamma(\frac{3}{4})
$$
## 定积分中的贝塔函数

贝塔函数的定义是：

$$
B(p,q) = \int_{0}^{1}x^{p-1}(1-x)^{q-1}dx\quad\quad(p>0,q>0)
$$
### 性质

对称性：

$$
B(p,q) = B({q,p})
$$
特殊值：

$$
B(1,1) = 1
$$
$$
B(\frac{1}{2},\frac{1}{2}) = \pi
$$
### 与伽马函数之间的关系

$$
B(p,q) = \frac{\Gamma(p)\Gamma(q)}{\Gamma(p+q)}
$$

### 适用场景

适合用于处理 $0$ 到 $1$ 上的积分，形如： $\int_{0}^{1}x^{a}(1-x)^{b}dx$

以及通过变量替换可以换到 $0$ 到 $1$ 上的积分。

例如：

$$
\int_{0}^{+\infty}\frac{x^{k}}{(1+x)^{m}}dx
$$
来个例题：

$$
\int_{0}^{+\infty}\frac{x^{3}}{(1+x)^{5}}dx
$$
按照之前的做法是要拆项裂项。

这里需要进行换元计算： 令 $t=\frac{x}{1+x}$ ，则 $x = \frac{t}{1-t}$ ， $dx = \frac{1}{(1-t)^{2}}dt$ 

积分变换为：

$$
\int_{0}^{1}\left(\frac{t}{1-t}\right)^{3}\cdot\frac{1}{(1-t)^{-5}}\cdot\frac{1}{(1-t)^{2}} = \int_{0}^{1}t^{3}(1-t)^{0}dt = B(4,1)
$$
然后再利用贝塔函数和伽马函数之间的关系进行计算，得到最后的结果。

再来一个例题：

![](../imgs/Pasted%20image%2020250228155001.png)

> [!note]
> 具体问题具体分析，适用贝塔函数不见得是最简单的方法，比如示例 3，直接可以点火公式得到最后的结果。
> 
> 前面一道题也是，直接就可以得到最后的结果，不需要再去硬凑贝塔函数的形式。

